---
title: 微积分
date: 2020-05-14
modify_date: 2020-05-14
tags: Math
key: Calculus-2020-05-14
---

## 伸缩级数

$$
\boxed{\sum_{j=a}^b(f(j)-f(j-1)) = f(b)-f(a-1)}
$$

**伸缩级数** 只需要考虑级数展开后`两个端点的值和对应符号`{:.info}，因为中间部分的项会被消掉。例如 $f(j) = j^2$:

$$
\begin{aligned}
    & \sum_{j=1}^5(j^2-(j-1)^2) \\[2ex]
    =& (1^2-0^2) + (2^2-1^2) + (3^2-2^2) + (4^2-3^2) + (5^2-4^2) \\[2ex]
    =& 5^2 - 0^2
\end{aligned}
$$

展开后的两个端点分别为 $-0^2$ 和 $+5^2$，因此消掉中间项后就等于 $5^2-0^2$。考虑下面的公式，

$$
\sum_{j=1}^n(j^2-(j-1)^2) = n^2 - 1^2 = n^2
$$

而 $j^2-(j-1)^2 = j^2 - (j^2-2j+1) = 2j-1$, 因此

$$
\boxed{\sum_{j=1}^n(2j-1)=n^2}
$$

这就是 `奇数和公式`{:.info}。然后再对公式进行整理，

$$
\begin{aligned}
    \sum_{j=1}^n(2j-1) &= n^2 \\[2ex]
    \sum_{j=1}^n(2j)-\sum_{j=1}^n 1 &= n^2 \\[2ex]
    2\sum_{j=1}^n j &= n^2 + \sum_{j=1}^n 1 \\[2ex]
    \sum_{j=1}^n j &= \frac{n^2 + n}{2} = \frac{n(n+1)}{2}
\end{aligned}
$$

因此，

$$
\boxed{\sum_{j=1}^n j = \frac{n(n+1)}{2}}
$$

就是 `n项和公式`{:.info}。同样，对于 $f(j)= j^3$，有

$$
\sum_{j=1}^n(j^3-(j-1)^3) = n^3 - (1-1)^3 = n^3
$$

将 $j^3-(j-1)^3$ 展开后得到 $3j^2-3j+1$，代入上式整理后可得 `平方和公式`{:.info}，

$$
\boxed{\sum_{j=1}^n j^2 = \frac{n^3}{3}+\frac{n^2}{2}+\frac{n}{6}=\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}}
$$
